var tumblr_api_read = {"tumblelog":{"title":"La t\u00eate dans le Flux !","description":"Bonjour, je suis Rapha\u00ebl Goetter, webdesigner alsacien, int\u00e9grateur HTML5 \/ CSS3, auteur de quelques livres CSS et cr\u00e9ateur d'Alsacr\u00e9ations.","name":"goetter","timezone":"Europe\/Paris","cname":"blog.goetter.fr","feeds":[]},"posts-start":0,"posts-total":"388","posts-type":false,"posts":[{"id":"61097910455","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/61097910455","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/61097910455\/les-preprocesseurs-css-cest-pour-qui-en-fait","type":"regular","date-gmt":"2013-09-13 08:10:00 GMT","date":"Fri, 13 Sep 2013 10:10:00","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1379059800,"format":"html","reblog-key":"kyj3rv6h","slug":"les-preprocesseurs-css-cest-pour-qui-en-fait","regular-title":"Les pr\u00e9processeurs CSS, c'est pour qui en fait ?","regular-body":"<p><span>Je me plonge de temps en temps dans le monde des pr\u00e9processeurs CSS, vous savez, LESS, Sass\/Compass, Stylus et compagnie.<\/span><\/p>\n<p><span>\u00c0 chaque fois, je me dis que les pr\u00e9processeurs c&#8217;est bien. Je cr\u00e9e des nouveaux mixins, des fonctions super qui font le caf\u00e9 \u00e0 ma place, je m&#8217;amuse comme un petit fou. Bref, c&#8217;est chouette.<\/span><\/p>\n<p><span>Puis des fois je me demande ce que je vais bien en faire en production, dans la vraie vie, sachant que mes outils d&#8217;int\u00e9gration (Sublime Text et ses plugins) me r\u00e9alisent d\u00e9j\u00e0 une grande partie toutes ces fonctionnalit\u00e9s.<\/span><\/p>\n<p><span>Et ensuite je me pose d&#8217;autres genres de questions&#160;: est-ce que les autres &#8220;gens comme moi&#8221; utilisent des pr\u00e9processeurs, passent aussi des heures voire des journ\u00e9es \u00e0 d\u00e9velopper des fonctions savantes pour ensuite s&#8217;\u00e9conomiser 3 secondes dans leur workflow&#160;?<\/span><\/p>\n<p><span>Du coup, pour finir, je me pose la question ultime&#160;: en fait, les pr\u00e9processeurs c&#8217;est plut\u00f4t adapt\u00e9 \u00e0 quel public finalement&#160;?<\/span><\/p>\n<p><em><span>(Bon, apr\u00e8s je fatigue et j&#8217;arr\u00eate de me poser des questions)<\/span><\/em><\/p>\n<p>En g\u00e9n\u00e9ral, au sein de la cha\u00eene de production on retrouve, dans cet ordre, les profils suivants&#160;:<\/p>\n<ul><li><span><strong>Webdesigner&#160;:<\/strong> Il est charg\u00e9 de l&#8217;UX, l&#8217;ergonomie et l&#8217;accessibilit\u00e9 des interfaces. Son p\u00e9rim\u00e8tre&#160;: logiciels graphiques (Photoshop, Fireworks, Illustrator, Flash) et outils pour int\u00e9grer les sites (HTML, CSS).<\/span><\/li>\n<li><span><strong>Int\u00e9grateur&#160;:<\/strong> Il est charg\u00e9 de la transformation de la maquette graphique en pages web, concern\u00e9 par les standards et la compatibilit\u00e9 navigateurs. Son p\u00e9rim\u00e8tre&#160;: HTML, CSS et accessibilit\u00e9<\/span><\/li>\n<li><span><strong>D\u00e9veloppeur front-end&#160;:<\/strong> Il repr\u00e9sente petit \u00e0 petit l&#8217;\u00e9volution de l&#8217;int\u00e9grateur, se situe entre l&#8217;int\u00e9grateur html et le d\u00e9veloppeur back-end. Son p\u00e9rim\u00e8tre principal&#160;: HTML5, CSS3 et JavaScript\u00a0<\/span><\/li>\n<li><span><strong>D\u00e9veloppeur&#160;:<\/strong> \u00c0 la fois front et back-end (g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t back-end, sinon il dira qu&#8217;il est d\u00e9veloppeur front-end). En g\u00e9n\u00e9ral, code dans des &#8220;vrais&#8221; langages et se d\u00e9sint\u00e9resse plut\u00f4t pas mal de HTML et CSS #troll.<\/span><\/li>\n<\/ul><p>Voici un exemple, pas trop pouss\u00e9, de ce \u00e0 quoi peut ressembler du code de pr\u00e9processeur (ici LESS)&#160;:<\/p>\n<p><img alt=\"image\" src=\"http:\/\/media.tumblr.com\/4167d296eea7aa10f82843a595f29fa2\/tumblr_inline_mt21aeWWcw1qz4rgp.png\"\/><\/p>\n\n<p>Vous conviendrez avec moi que l&#8217;on est plus proche d&#8217;un langage de programmation, de math\u00e9matiques et d&#8217;algorithmie, que de nos habituelles propri\u00e9t\u00e9s CSS display: none&#8230;<\/p>\n<p>Si d\u00e9j\u00e0 CSS fait peur \u00e0 certains designers (oui oui j&#8217;en connais), que dire de ce genre de code&#160;?\u00a0<\/p>\n<p>Et si CSS - pouss\u00e9 par des pr\u00e9processeurs - devient petit \u00e0 petit un langage de programmation pour d\u00e9veloppeurs, bref ne devient *plus* du CSS, quelles cons\u00e9quences pour les autres m\u00e9tiers, pour la cha\u00eene de production en g\u00e9n\u00e9ral&#160;?<\/p>\n<p>Bon, si \u00e7a se trouve, je me pose trop de questions hein&#8230;<\/p>","tags":["CSS","preprocessor","LESS"]},{"id":60829586279,"url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/60829586279","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/60829586279\/interview-dans-clubic","type":"regular","date-gmt":"2013-09-10 08:05:00 GMT","date":"Tue, 10 Sep 2013 10:05:00","bookmarklet":null,"mobile":null,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1378800300,"format":"html","reblog-key":"csEBV5n1","slug":"interview-dans-clubic","regular-title":"Interview dans Clubic","regular-body":"<p>Ayant \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par Clubic, je fais une br\u00e8ve double apparition dans un article intitul\u00e9 <a href=\"http:\/\/pro.clubic.com\/creation-de-site-web\/article-580376-1-responsive-web-design-rwd-mobile.html\">\"Post PC&#160;: est-il temps d&#8217;adopter le Responsive Web Design&#160;?\"<\/a> (en page 4).<\/p>\n<p>Le billet couvre diff\u00e9rents domaines du Responsive Web Design (du r\u00e9f\u00e9rencement, des usages, des performances web, etc.) et on y trouve - forc\u00e9ment - quelques raccourcis et trolls latents, mais il est loin d&#8217;\u00eatre mauvais :)<\/p>\n<p><em>Je suis juste un peu vex\u00e9 qu&#8217;il n&#8217;ait conserv\u00e9 qu&#8217;environ 10% de mes r\u00e9ponses \u00e0 ses questions, je ne m&#8217;y attendais pas du tout&#8230;<\/em><\/p>\n<p><em><br\/><\/em><strong>EDIT (12 septembre 2013).<\/strong><\/p>\n<p><strong>Finalement, apr\u00e8s r\u00e9flexion, je publie ici l&#8217;interview compl\u00e8te - la face cach\u00e9e de l&#8217;iceberg - parce que je pense que je ne disais pas que des b\u00eatises&#8230;<\/strong><\/p>\n<p><strong>&#8212;&#8212;<\/strong><\/p>\n<p><strong>(Clubic) 1- Observez-vous une demande croissante de clients souhaitant des sites d\u00e9velopp\u00e9s de mani\u00e8re &#8220;responsive&#8221; au sein de votre agence&#160;?<\/strong><\/p>\n<p><strong>RG<\/strong>&#160;: Oui, de toute \u00e9vidence. La prestation de &#8220;Responsive Web Design&#8221; appara\u00eet dans la plupart des cahiers de charges que nous recevons.<\/p>\n<p>Ceci pour une raison simple&#160;: les p\u00e9riph\u00e9riques mobiles sont de plus en plus nombreux et de plus en plus employ\u00e9s pour surfer. Tous les jours na\u00eet un nouveau smartphone, tablette ou un hybride &#8220;phablet&#8221;, et le moins qu&#8217;on puisse dire est qu&#8217;on est loin d&#8217;avoir un consensus au sujet de leurs dimensions.<\/p>\n<p>Ajoutez \u00e0 cela, les principaux avantages offerts par le Responsive, \u00e0 savoir la maintenance et le r\u00e9f\u00e9rencement d&#8217;un seul site web, et vous comprenez pourquoi un tel engouement.<\/p>\n<p><strong>(Clubic) 2- Pensez-vous qu&#8217;un design de type &#8220;responsive&#8221; soit la mani\u00e8re la plus simple pour obtenir une pr\u00e9sence multi-\u00e9cran&#160;?<\/strong><\/p>\n<p><strong>RG&#160;:<\/strong> En ce qui me concerne, ce n&#8217;est pas ainsi que je me pose la question.<\/p>\n<p>Selon moi, le Responsive Web Design (quel que soit le nom qu&#8217;on lui pr\u00eate) s&#8217;int\u00e8gre parfaitement dans la d\u00e9finition de l&#8217;Universalit\u00e9 du Web, dans le sens o\u00f9 il s&#8217;agit d&#8217;offrir un contenu web adapt\u00e9 \u00e0 tous les utilisateurs quelle que soit la diversit\u00e9 de leurs p\u00e9riph\u00e9riques, de leurs \u00e9crans et de leurs r\u00e9solutions. Il devrait donc consister en une premi\u00e8re \u00e9tape indispensable \u00e0 tout projet web.<\/p>\n<p>Toutefois, comme on s&#8217;en doute, l&#8217;exp\u00e9rience utilisateur parfaite va bien au del\u00e0 du simple contenu&#160;: la prise en compte de l&#8217;ergonomie, des performances d&#8217;affichage, des fonctionnalit\u00e9s sp\u00e9cifiques (cam\u00e9ra, geolocalisation, acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre, touch) n\u00e9cessitent en effet un travail suppl\u00e9mentaire parfois indispensable selon les projets et les besoins et qui va au-del\u00e0 du p\u00e9rim\u00e8tre du RWD.<\/p>\n<p><strong><span>(Clubic) 3- Parmi les d\u00e9savantages avanc\u00e9s d&#8217;un site &#8220;responsive&#8221;, certains pointent le poids d&#8217;une page sensiblement similaire \u00e0 la version classique et donc pas v\u00e9ritablement optimis\u00e9 (les images, les display:none; \u00e9tant tout de m\u00eame charg\u00e9s). Qu&#8217;en pensez-vous&#160;? Doit-on y coupler une solution sur serveurs&#160;?<\/span><\/strong><\/p>\n<p><strong>RG&#160;:<\/strong> La r\u00e9ponse la plus simple que je peux apporter est&#160;: \u00e7a n&#8217;a rien \u00e0 voir.<\/p>\n<p>Le terme de &#8220;Reponsive Web Design&#8221; est devenu un buzzword fourre-tout pour beaucoup d&#8217;int\u00e9grateurs-designers. On le confond fr\u00e9quemment avec le &#8220;Web Design Adaptatif&#8221;.<br\/>Le RWD ne consiste pourtant qu&#8217;en une &#8220;simple&#8221; adaptation visuelle d&#8217;un design afin de l&#8217;adapter \u00e0 diff\u00e9rentes surfaces num\u00e9riques. Rien de plus.<br\/>Les notions de performances et d&#8217;optimisations concernent le domaine plus g\u00e9n\u00e9ral du &#8220;Web Design Adaptatif&#8221;, et non le Responsive (m\u00eame la <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Responsive_Web_Design\">page Wikipedia fran\u00e7aise<\/a> est trompeuse \u00e0 ce sujet).<\/p>\n<p>On peut parfaitement combiner Responsive Web Design et Adaptive Web Design en tenant compte des performances web&#160;: limiter les requ\u00eates (sprites CSS, data-URI, font-icon), compresser les images, concat\u00e9ner et minifier scripts et CSS, charger conditionnellement les ressources lourdes, compresser c\u00f4t\u00e9 serveur, g\u00e9rer les dur\u00e9es de cache, etc.<\/p>\n<p>Dans tous les cas, oui il est \u00e9vident qu&#8217;un projet Responsive, ce n&#8217;est pas &#8220;je prends le design bureau et je masque tout le superflu avec des display: none&#8221;&#160;! Cette \u00e9poque est bel et bien r\u00e9volue (m\u00eame si cela ne se remarque pas toujours, m\u00eame aupr\u00e8s de sites \u00e0 fort trafic).<\/p>\n<p><strong>(Clubic) 4- Selon vous quels types de sites Web offrent une exp\u00e9rience correcte sur mobile en \u00e9tant &#8220;responsive&#8221; et quels autres m\u00e9riteraient davantage une application mobile. Existe-t-il une r\u00e8gle plus ou moins implicite&#160;? (eg. site statique officiel d&#8217;une soci\u00e9t\u00e9 vs service Web d&#8217;une compagnie a\u00e9rienne&#160;?).<\/strong><\/p>\n<p><strong>RG&#160;:<\/strong> Tous types de sites m\u00e9ritent - au moins - d&#8217;\u00eatre lisibles sur n&#8217;importe quel type d&#8217;\u00e9cran, donc Responsive, mais je pense en priorit\u00e9 \u00e0 l&#8217;ensemble des sites web de contenu et d&#8217;information.<br\/>Quelques cas tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, li\u00e9s \u00e0 des fonctions inh\u00e9rentes d&#8217;un smartphone, tireront grand b\u00e9n\u00e9fice d&#8217;une application d\u00e9di\u00e9e, par exemple un service immobilier ou d&#8217;emploi offrant une prestation de g\u00e9olocalisation.<\/p>\n<p>Il faut cependant toujours avoir \u00e0 l&#8217;esprit que les mobinautes ne vont pas t\u00e9l\u00e9charger une application \u00e0 chaque fois qu&#8217;ils souhaitent consulter un nouveau site web ou produit. Le Web demeure le moyen d&#8217;acc\u00e8s universel, l&#8217;application ne vient qu&#8217;ensuite, lorsque l&#8217;internaute est d\u00e9j\u00e0 conquis.<\/p>\n<p><strong><span>(Clubic) 5- D&#8217;une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en terme de co\u00fbts, le prix d&#8217;un site A en &#8220;responsive&#8221; est-il deux fois plus cher qu&#8217;une commande pour un site A classique + un site A mobile (distinct sur un sous-domaine)&#160;? (et en y incluant les outils d&#8217;optimisation c\u00f4t\u00e9 serveur&#160;?)<\/span><\/strong><\/p>\n<p><strong>RG&#160;:<\/strong> Comment dire, c&#8217;est euh&#8230; compliqu\u00e9.<br\/>Tout simplement parce que tout le monde a des arguments convaincants et justifi\u00e9s pour les diff\u00e9rentes options existantes.<\/p>\n<p>Au sein de notre agence (Alsacr\u00e9ations), faire du Responsive Web Design &#8220;fait partie du job&#8221;. Il nous semble \u00e9vident qu&#8217;un site web doit \u00eatre compatible sur l&#8217;ensemble des navigateurs modernes, \u00eatre accessible \u00e0 tous m\u00eame aux personnes handicap\u00e9es, &#8230; et s&#8217;afficher correctement quelle que soit la taille du p\u00e9riph\u00e9rique de consultation.<\/p>\n<p>Par cons\u00e9quent, pour nous un site Responsive sera toujours moins cher \u00e0 produire que deux versions de sites (&#8220;normal&#8221; + &#8220;d\u00e9di\u00e9 mobile&#8221;).<\/p>\n<p><strong><span>(Clubic) 6- Quels conseils de r\u00e9flexion en amont donneriez-vous aux freelances et PME h\u00e9sitant sur ces divers choix (responsive, site mobile distinct, application) avant de venir voir une agence de d\u00e9veloppement&#160;?<\/span><\/strong><\/p>\n<p><strong>RG&#160;:<\/strong> Mes r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes devraient d\u00e9j\u00e0 bien orienter celle-ci :)<\/p>\n<ul><li><span>selon moi, le strict minimum est que tous les sites doivent s&#8217;afficher correctement sur tous les p\u00e9riph\u00e9riques existants et \u00e0 venir (c&#8217;est un peu la d\u00e9finition du RWD)<\/span><\/li>\n<li><span>si de grosses contraintes de performances ou d&#8217;ergonomie sont \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, alors le choix d&#8217;un site mobile distinct est parfaitement justifi\u00e9. Mais cette dualit\u00e9 implique forc\u00e9ment une complexification de la maintenance des versions.<\/span><\/li>\n<li><span>si des fonctionnalit\u00e9s tr\u00e8s sp\u00e9cifiques sont n\u00e9cessaires de part le public cibl\u00e9 ou le type de produit (web offline, cam\u00e9ra, gyroscope, etc.), envisager une application d\u00e9di\u00e9e est une solution id\u00e9ale mais dont les inconv\u00e9nients sont loin d&#8217;\u00eatre anodins (co\u00fbt de d\u00e9veloppement, maintenance, etc.), sans oublier qu&#8217;il ne sera jamais possible de couvrir toutes les plateformes et qu&#8217;en g\u00e9n\u00e9ral seul iPhone, Android et Windows seront pris en charge au d\u00e9triment des clients potentiels sur d&#8217;autres p\u00e9riph\u00e9riques.<\/span><\/li>\n<\/ul>","tags":["interview","RWD","responsive"]},{"id":"59489167233","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/59489167233","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/59489167233\/frameworks-css-faites-votre-choix","type":"link","date-gmt":"2013-08-27 13:53:03 GMT","date":"Tue, 27 Aug 2013 15:53:03","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1377611583,"format":"html","reblog-key":"EPd2Lx2q","slug":"frameworks-css-faites-votre-choix","link-text":"Frameworks CSS : faites votre choix !","link-url":"http:\/\/usablica.github.io\/front-end-frameworks\/compare.html","link-description":"<p>Une liste (assez) exhaustive et comparative de frameworks CSS.<\/p>","tags":["CSS","framework","frameworksCSS"]},{"id":"59090744465","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/59090744465","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/59090744465\/un-framework-css-ne-dispense-pas-de-reflechir","type":"regular","date-gmt":"2013-08-23 09:01:00 GMT","date":"Fri, 23 Aug 2013 11:01:00","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1377248460,"format":"html","reblog-key":"gqGpM7zL","slug":"un-framework-css-ne-dispense-pas-de-reflechir","regular-title":"Un Framework CSS ne dispense pas de r\u00e9fl\u00e9chir","regular-body":"<p>Beaucoup de questions pos\u00e9es au sujet de KNACSS me laissent penser que cet outil est parfois mal employ\u00e9. Je pr\u00e9f\u00e8re en rajouter une couche&#8230;<\/p>\n<p>Un Framework CSS fournit un nommage et des classes g\u00e9n\u00e9riques r\u00e9utilisables, une fa\u00e7on d&#8217;acc\u00e9l\u00e9rer son workflow et de faciliter la maintenance de ses projets.<\/p>\n<p>Mais rien n&#8217;est magique&#160;: tout Framework, quel qu&#8217;il soit - et KNACSS en fait partie -, doit s&#8217;articuler sur une base saine&#160;: un code HTML propre et dot\u00e9 de sens, ainsi qu&#8217;une bonne connaissance initiale en CSS.<\/p>\n<p>Tout ne peut pas \u00eatre automatis\u00e9, vous <strong>devez<\/strong> personnaliser l&#8217;outil \u00e0 votre projet. Il est indispensable de ne pas se fier uniquement \u00e0 un Framework.<\/p>\n<p><strong>Cinq r\u00e8gles \u00e0 suivre si vous utilisez un Framework CSS&#160;:<\/strong><\/p>\n<ol><li><strong>Commencer par une base HTML s\u00e9mantique.<\/strong> L&#8217;un des pi\u00e8ges d&#8217;un Framework est de ne penser qu&#8217;aux noms de classe et d&#8217;en oublier les bonnes balises.<br\/>Ex. Un <em>&lt;div class=&#8221;submit&#8221;&gt;<\/em> est une aberration&#160;: si vous voulez un .submit, c&#8217;est que votre \u00e9l\u00e9ment est un <em>&lt;input&gt;<\/em> ou un <em>&lt;button&gt;<\/em>.<\/li>\n<li><strong>\u00c9viter de sur-classer vos \u00e9l\u00e9ments.<\/strong><br\/>Ex. Si vous avez 20 images au comportement identique dans la page, ne les affublez pas de classes visuelles multiples telles que <em>&lt;img class=&#8221;mod clearfix left inbl w200p pas mb1&#8221;&gt;<\/em> mais optez plut\u00f4t pour une classe personnalis\u00e9e&#160;: <em>&lt;img class=&#8221;media&#8221;&gt;<\/em>.<\/li>\n<li><strong>Ma\u00eetriser son outil.<\/strong> On a souvent tendance \u00e0 se jeter sur un Framework&#8230; et \u00e0 l&#8217;utiliser n&#8217;importe comment.<br\/>Ex. L&#8217;extrait de classe d\u00e9crit au point pr\u00e9c\u00e9dent (<em>&lt;img class=&#8221;mod clearfix left inbl w200p pas mb1&#8221;&gt;<\/em>) aurait d\u00fb vous choquer car plusieurs classes sont tout bonnement inutiles&#160;: un <em>.mod<\/em> contient les flottants donc <em>.clearfix<\/em> est inutile, de m\u00eame que <em>.left<\/em> (float) \u00e9crase forc\u00e9ment <em>.inbl<\/em> (inline-block).<\/li>\n<li><strong>N&#8217;abusez pas des classes &#8220;non s\u00e9mantiques&#8221;.<\/strong> Deux mondes doivent pouvoir cohabiter&#160;: l&#8217;int\u00e9gration &#8220;classique&#8221; et les m\u00e9thodes &#8220;orient\u00e9es objet&#8221; (OOCSS) employant des classes &#8220;visuelles&#8221;. Ne soyez pas partisan du Tout ou Rien.<\/li>\n<li><strong>Appropriez-vous votre Framework.<\/strong> Ces outils sont g\u00e9n\u00e9ralistes et ne peuvent pas couvrir tous les besoins \u00e0 la perfection&#8230; en tout cas pas sans avoir \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s \u00e0 ses propres besoins. Bref, modifiez, ajoutez, corrigez votre Framework en fonction de votre projet.<\/li>\n<\/ol><p>Rappelez-vous simplement que tout n&#8217;est pas automatisable, et c&#8217;est tant mieux&#160;!<\/p>","tags":["KNACSS","CSS","framework"]},{"id":"58835682030","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/58835682030","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/58835682030\/semantique-css-et-selecteurs-intelligents","type":"link","date-gmt":"2013-08-21 01:05:45 GMT","date":"Wed, 21 Aug 2013 03:05:45","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1377047145,"format":"html","reblog-key":"EALBvH5E","slug":"semantique-css-et-selecteurs-intelligents","link-text":"S\u00e9mantique CSS et s\u00e9lecteurs intelligents","link-url":"http:\/\/coding.smashingmagazine.com\/2013\/08\/20\/semantic-css-with-intelligent-selectors\/","link-description":"","tags":["CSS","ressource"]},{"id":"58814039291","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/58814039291","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/58814039291\/3-ans-de-tumblr","type":"regular","date-gmt":"2013-08-20 20:35:44 GMT","date":"Tue, 20 Aug 2013 22:35:44","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1377030944,"format":"html","reblog-key":"s5bMdPVj","slug":"3-ans-de-tumblr","regular-title":"3 ans de Tumblr","regular-body":"<p>Cela fait trois ans aujourd&#8217;hui que je suis pass\u00e9 de WordPress \u00e0 Tumblr pour mon blog perso. <br\/>\nTumblr et Disqus c&#8217;est peut-\u00eatre le Mal, mais c&#8217;est quand-m\u00eame vachement pratique et je ne regrette pas.<\/p>","tags":["blog","perso"]},{"id":"58231990416","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/58231990416","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/58231990416\/user-scalable-no-des-arguments-convaincants","type":"regular","date-gmt":"2013-08-14 10:12:23 GMT","date":"Wed, 14 Aug 2013 12:12:23","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1376475143,"format":"html","reblog-key":"ditudZ1l","slug":"user-scalable-no-des-arguments-convaincants","regular-title":"user-scalable=no, des arguments convaincants ?","regular-body":"<p>De nombreux sites web sur mobiles d\u00e9sactivent le zoom de l&#8217;utilisateur \u00e0 l&#8217;aide de <em>user-scalable=no<\/em> (ou <em>maximum-scale=1.0<\/em>) int\u00e9gr\u00e9 dans une &lt;meta &#8220;viewport&#8221;&gt;: par exemple Yahoo!, Facebook, Gmail, etc.<\/p>\n<p>Je suppose que c&#8217;est pour l&#8217;une ou l&#8217;autre des raisons suivantes&#160;:<\/p>\n<ul><li>une volont\u00e9 de figer l&#8217;\u00e9cran telle une application native voire un jeu<\/li>\n<li>un copier-coller d&#8217;une syntaxe de meta viewport sans comprendre l&#8217;impact<\/li>\n<\/ul><p>Et pourtant l&#8217;impact est loin d&#8217;\u00eatre anodin&#160;: on revient aux temps ancestraux du &#8220;tout pixel&#8221; (ou du print) o\u00f9 l&#8217;utilisateur ne devait surtout pas agrandir et casser le super-design du graphiste.<\/p>\n<p>Laissez donc le visiteur d\u00e9cider, surtout s&#8217;il en a <strong>besoin<\/strong> pour des raisons de lisibilit\u00e9 ou de d\u00e9ficience&#160;!<\/p>\n<p>Sur une application native c&#8217;est compr\u00e9hensible (et encore), mais sur le Web&#8230; Bof.<\/p>\n<p><em>Note&#160;: a priori iOS, en raison d&#8217;un bug, autorise l&#8217;agrandissement des contenus, m\u00eame en pr\u00e9sence de user-scalable=no<\/em><\/p>","tags":["responsive","webapp","mobile"]},{"id":"57790106260","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/57790106260","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/57790106260\/un-nouveau-logo-pour-knacss","type":"regular","date-gmt":"2013-08-09 13:16:37 GMT","date":"Fri, 09 Aug 2013 15:16:37","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1376054197,"format":"html","reblog-key":"6dKwqfVN","slug":"un-nouveau-logo-pour-knacss","regular-title":"Un nouveau logo pour KNACSS","regular-body":"<p>Gr\u00e2ce aux petits doigts agiles de <a href=\"http:\/\/www.inpixelitrust.fr\/\">St\u00e9phanie Walter<\/a>, <strong>KNACSS<\/strong> dispose dor\u00e9navant d&#8217;un nouveau logo&#160;:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/knacss.com\/\"><img src=\"http:\/\/media.tumblr.com\/67052d9cdec59f4d9ada43a50dab1e97\/tumblr_inline_mr9m348lcF1qz4rgp.png\"\/><\/a><\/p>\n<p><em>(Pour l&#8217;instant, il est propos\u00e9 en version PNG, mais le format SVG est \u00e0 l&#8217;\u00e9tude)<\/em><\/p>\n<p>Et ce n&#8217;est pas tout&#160;! La page de <a href=\"http:\/\/knacss.com\/demos\/tutoriel.html\">tutoriel d\u00e9taill\u00e9<\/a> en a profit\u00e9 pour subir un relifting qui semblait bien n\u00e9cessaire :)<\/p>","tags":["KNACSS"]},{"id":"57508958883","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/57508958883","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/57508958883\/prenez-20-developpeurs-et-demandez-leur-sils","type":"quote","date-gmt":"2013-08-06 09:49:34 GMT","date":"Tue, 06 Aug 2013 11:49:34","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1375782574,"format":"html","reblog-key":"aykOZH22","slug":"prenez-20-developpeurs-et-demandez-leur-sils","quote-text":"Prenez 20 d\u00e9veloppeurs et demandez-leur s&#8217;ils connaissent les pr\u00e9processeurs, les mixins, etc. \u00c0 pr\u00e9sent, demandez-leur s&#8217;ils connaissent le Contexte de Formatage Block&#8230;","quote-source":"<a href=\"https:\/\/twitter.com\/thierrykoblentz\">Thierry Koblenz<\/a>, expert CSS chez Yahoo!","tags":["preprocessor","CSS","BFC"]},{"id":"56861993455","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/56861993455","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/56861993455\/je-ne-suis-pas-fan-de-mobile-first","type":"regular","date-gmt":"2013-07-30 08:06:00 GMT","date":"Tue, 30 Jul 2013 10:06:00","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1375171560,"format":"html","reblog-key":"sgm9VNUe","slug":"je-ne-suis-pas-fan-de-mobile-first","regular-title":"Je ne suis pas fan de \"Mobile First\"","regular-body":"<p><em>(&#8230; mais presque)<\/em><\/p>\n<p>L&#8217;un des plus gros reproches que l&#8217;on peut faire au Responsive Webdesign, c&#8217;est de consid\u00e9rer les plateformes mobiles comme des \u00e9tapes secondaires que l&#8217;on traite \u00e0 la fin du projet, apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 le design, l&#8217;int\u00e9gration et le d\u00e9veloppement de la version &#8220;bureau&#8221;.<\/p>\n<p>Dans cette optique, la question primordiale de la performance web se pose de mani\u00e8re flagrante&#160;: toutes les donn\u00e9es masqu\u00e9es (<em>display: none<\/em>), ainsi que toutes les grosses ressources demeurent charg\u00e9es - pour rien - sur terminaux mobiles.<\/p>\n<h3>Mobile First&#160;?<\/h3>\n<p>Et ainsi est n\u00e9e la <a href=\"http:\/\/bradfrostweb.com\/blog\/web\/mobile-first-responsive-web-design\/\">philosophie &#8220;Mobile First&#8221;<\/a> (et <a href=\"http:\/\/www.abookapart.com\/products\/mobile-first\">un bouquin<\/a>), qui incite les concepteurs \u00e0 se concentrer sur le plus petit d\u00e9nominateur commun, le smartphone, puis \u00e0 enrichir au fur et \u00e0 mesure que l&#8217;\u00e9cran s&#8217;agrandit, dans le but de ne pas charger inutilement de lourdes ressources aux terminaux n&#8217;en n\u00e9cessitant pas.<\/p>\n<p>Selon Saint Mobile-First, le smartphone doit \u00eatre la priorit\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9tapes (ergonomie, design, webperf, int\u00e9gration, d\u00e9veloppement) et ce, d\u00e8s en amont du projet web.<\/p>\n<p>Dans la pratique, bien que les avantages de cette philosophie sont parfaitement ind\u00e9niables, j&#8217;ai du mal \u00e0 la respecter point par point\u2026<\/p>\n<h3>Point de vue Design<\/h3>\n<p>Commencer son projet web uniquement par des zonings et maquettes de smartphone me met mal \u00e0 l&#8217;aise&#160;: \u00e7a ne me semble pas &#8220;naturel&#8221;, et de toute fa\u00e7on nos clients s&#8217;attendent encore \u00e0 voir des visuels sur &#8220;bureau&#8221;.<\/p>\n<p>En attendant que des outils massivement employ\u00e9s tels que Photoshop puissent pondre des maquettes fluides en pourcentage et en &#8220;em&#8221;, je pense que la seule solution viable est de produire trois types de maquettes en parall\u00e8le&#160;: smartphone, tablette et bureau.<\/p>\n<h3>Point de vue Webperf<\/h3>\n<p>En terme de performances web, consid\u00e9rer le smartphone comme point de d\u00e9part n&#8217;est pas une aberration mais cela implique plusieurs suppositions&#160;:<\/p>\n<ul><li>Que l&#8217;on soit s\u00fbr de savoir d\u00e9tecter un smartphone (via sa taille&#160;? via le touch&#160;? via sa connextivit\u00e9&#160;? via <a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2012\/conferences\/les-user-agents-cest-le-mal.php\">User Agent&#160;?<\/a>)<\/li>\n<li>Qu&#8217;un smartphone soit moins performant qu&#8217;un ordinateur de bureau ou un portable<\/li>\n<li>Que la bande passante d&#8217;un smartphone soit toujours moindre que celle d&#8217;un ordinateur de bureau<\/li>\n<\/ul><p>Bien que la plupart de ces suppositions soient vraies, il n&#8217;est pas rare que la d\u00e9finition d&#8217;un smartphone HD soit sup\u00e9rieure \u00e0 celle d&#8217;un \u00e9cran de bureau, et il m&#8217;arrive souvent d&#8217;\u00eatre en 3G (voire Edge) sur mon laptop en partage de connexion.<\/p>\n<p>Bref, en attendant de pouvoir d\u00e9tecter facilement la connectivit\u00e9 des mobiles, ce raisonnement sera toujours un peu biais\u00e9 puisque le postulat est souvent <em>\"si c&#8217;est petit, c&#8217;est forc\u00e9ment que la bande passante est faible\"<\/em>.<\/p>\n<h3>Point de vue Int\u00e9gration<\/h3>\n<p>Pour finir, j&#8217;ai du mal \u00e0 int\u00e9grer une page en pensant &#8220;mobile d&#8217;abord&#8221;.<\/p>\n<p>Je prends un exemple que je connais bien, le menu ne navigation de mon site perso\u2026<\/p>\n<h4>version bureau<\/h4>\n<p><img alt=\"image\" src=\"http:\/\/media.tumblr.com\/7188942f2532fef01df97fbe39acc303\/tumblr_inline_mqqozqadsN1qz4rgp.png\"\/><\/p>\n<p><img alt=\"image\" src=\"http:\/\/media.tumblr.com\/bc164fb1a8911b102a31ef2684f3baf4\/tumblr_inline_mqqp00oCPW1qz4rgp.png\"\/><\/p>\n\n<p><\/p>\n<h4>version mobile<\/h4>\n<p><img alt=\"image\" src=\"http:\/\/media.tumblr.com\/831420799a3669855fc7b1277e1e72dc\/tumblr_inline_mqqp0bYlHE1qz4rgp.png\"\/><\/p>\n\n<p>Comme on peut le constater, l&#8217;ergonomie, les fonctionnalit\u00e9s et le design du menu de navigation sont radicalement diff\u00e9rents entre sa version mobile et sa version bureau&#160;:<\/p>\n<ul><li>Si je d\u00e9bute par la version mobile en enrichissant pour bureau (styles de base, puis styles en <em>min-width: 1025px<\/em> par ex.), je vais devoir \u00e9craser tout mon (gros) lot de styles de base<\/li>\n<li>A l&#8217;inverse, si je d\u00e9bute par la version bureau en d\u00e9gradant pour mobile (styles de base, puis styles en <em>max-width: 1024px<\/em> par ex.), je vais aussi devoir \u00e9craser tous mes styles de bureau<\/li>\n<\/ul><p>Dans les deux cas de figure, j&#8217;ai un gros boulot de r\u00e9\u00e9criture de styles, de prise en compte des priorit\u00e9s CSS, de soucis de maintenance, voire d&#8217;arrachage de cheveux.<\/p>\n<p>Au final, mon choix sera vite fait&#160;: <strong>ce ne sera ni &#8220;Mobile First&#8221;, ni &#8220;Desktop First&#8221;, mais &#8220;Ex-aequo&#8221; tout simplement.<\/strong> C&#8217;est \u00e0 dire que je vais scinder en trois media queries exclusifs qui seront trait\u00e9s en parall\u00e8le d\u00e8s le d\u00e9part&#160;:<\/p>\n<ul><li>des styles de base, commun \u00e0 toutes les surfaces<\/li>\n<li>des styles pour mobile (<em>max-width: X<\/em>)<\/li>\n<li>des styles pour bureau (<em>min-width: X+1<\/em>)<\/li>\n<\/ul>","tags":["RWD","CSS","mobile","mobilefirst"]},{"id":"56443705444","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/56443705444","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/56443705444\/ie8-must-die","type":"regular","date-gmt":"2013-07-25 18:50:06 GMT","date":"Thu, 25 Jul 2013 20:50:06","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1374778206,"format":"html","reblog-key":"KVwbxxSW","slug":"ie8-must-die","regular-title":"IE8 must die...","regular-body":"<p>Nous sommes en juillet 2013 et Internet Explorer 11 va sortir dans quelques jours, plein de promesses.<\/p>\n<p>En attendant, son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re IE8&#160;<a href=\"http:\/\/gs.statcounter.com\/#browser_version_partially_combined-ww-monthly-201304-201306-bar\">continue \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s pris\u00e9<\/a> dans certains milieux (et je ne parle m\u00eame pas de IE6&#160;!).<\/p>\n<p>Juste pour vous faire baver un peu, voici une petite liste non exhaustive des fonctionnalit\u00e9s (propri\u00e9t\u00e9s, valeurs et fonctions) CSS3 que l&#8217;on pourra employer \u00e0 tour de bras d\u00e8s que IE8 ne figurera plus dans nos cahiers des charges.<\/p>\n<p><em>(Je les ai class\u00e9es par ordre d&#8217;int\u00e9r\u00eat en ce qui me concerne)<\/em><\/p>\n<ol><li><span>rem<\/span><\/li>\n<li><span>media queries<\/span><\/li>\n<li><span>rgba(), hsla()<\/span><\/li>\n<li><span>:last-child, :nth-child(), :first-of-type, &#8230;<\/span><\/li>\n<li><span>:empty<\/span><\/li>\n<li><span>:not()<\/span><\/li>\n<li><span>calc()<\/span><\/li>\n<li><span>.ttf, .otf, .woff fonts<\/span><\/li>\n<li><span>multiple backgrounds<\/span><\/li>\n<li><span>background-size<\/span><\/li>\n<li><span>vw, vh, vmin, vmax\u00a0<\/span><\/li>\n<li><span>:checked, :valid, :invalid, :required<\/span><\/li>\n<li><span>box-shadow<\/span><\/li>\n<li><span>transforms (rotate, translate, skew, scale, matrix)<\/span><\/li>\n<li><span>border-radius<\/span><\/li>\n<li><span>opacity<\/span><\/li>\n<\/ol><p>\u00c7a laisse r\u00eaveur hein&#160;? :)<\/p>","tags":["CSS3","IE","IE8"]},{"id":"56263951583","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/56263951583","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/56263951583\/faites-un-site-web-perso","type":"regular","date-gmt":"2013-07-23 19:59:00 GMT","date":"Tue, 23 Jul 2013 21:59:00","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1374609540,"format":"html","reblog-key":"t1FHRUuX","slug":"faites-un-site-web-perso","regular-title":"Faites un site web perso !","regular-body":"<p>Quand je donne des formations, j&#8217;ai souvent ce genre de retours&#160;: &#8220;c&#8217;\u00e9tait vraiment bien, tr\u00e8s utile, mais maintenant il faut pratiquer, sinon on va oublier tout \u00e7a&#8221;.<\/p>\n<p>Eh ben c&#8217;est vraiment dommage.<\/p>\n<p>Comment peut-on, dans notre m\u00e9tier, faire l&#8217;impasse sur de la veille technologique et sur la pratique de nouvelles technologies en pr\u00e9vision de ce que nous allons pouvoir utiliser en production prochainement&#160;?<\/p>\n<p>Ce n&#8217;est pas une option. Il faut pratiquer au quotidien HTML, CSS JavaScript et autres technologies. Pas seulement pour nos clients. Pour notre enrichissement personnel \u00e9galement.<\/p>\n<p>Voil\u00e0 ce que je vous propose&#160;: r\u00e9aliser - ou enrichissez - votre site personnel, tenez-le \u00e0 jour quotidiennement.\u00a0<\/p>\n<p>Un site perso c&#8217;est le plus beau terrain de jeu du monde&#160;! On le bichonne, on le maintient, et surtout on apprend et on d\u00e9couvre des nouveaut\u00e9s chaque jour.<\/p>\n<p>Tiens, \u00e0 ce sujet, je me rends compte que - comme par hasard - je viens de mettre en ligne une refonte int\u00e9grale de mon site personnel <a href=\"http:\/\/www.goetter.fr\">goetter.fr<\/a>, j&#8217;esp\u00e8re qu&#8217;il ne reste pas trop de bugs&#8230;<\/p>\n<p><img alt=\"image\" src=\"http:\/\/media.tumblr.com\/52dbe078b176cfeca701b2c70fb184f0\/tumblr_inline_mqefvpvzII1qz4rgp.png\"\/><\/p>\n<p>J&#8217;en ai profit\u00e9 pour tester et approfondir moultes technologies et philosophies d&#8217;int\u00e9gration qui me tenaient \u00e0 coeur depuis longtemps&#160;:<\/p>\n<ul><li><span>le framework CSS KNACSS (forc\u00e9ment)<\/span><\/li>\n<li><span>des polices exotiques (via @font-face)<\/span><\/li>\n<li><span>les icon fonts (avec icomoon)<\/span><\/li>\n<li><span>un menu de navigation bas\u00e9 sur table-cell<\/span><\/li>\n<li><span>la philosophie Responsive webdesign &#8220;mobile-first&#8221;<\/span><\/li>\n<li><span>le chargement conditionnel de certaines ressources (fontes, JS)<\/span><\/li>\n<li><span>l&#8217;unit\u00e9 - magique - de police fluide &#8220;rem&#8221;<\/span><\/li>\n<li><span>les ligatures sur les polices<\/span><\/li>\n<li><span>les media queries<\/span><\/li>\n<li><span>les effets CSS en 3D<\/span><\/li>\n<li><span>etc.<\/span><\/li>\n<\/ul><p>Bref, c&#8217;\u00e9tait une bien belle auto-formation.<\/p>\n<p>Faites-en de m\u00eame, faites-vous plaisir, apprenez tous les jours&#160;!<\/p>","tags":["perso","css3"]},{"id":"55197765541","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/55197765541","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/55197765541\/en-2013-photoshop-dreamweaver-permettent-encore","type":"photo","date-gmt":"2013-07-11 20:31:37 GMT","date":"Thu, 11 Jul 2013 22:31:37","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1373574697,"format":"html","reblog-key":"ZBAJPGas","slug":"en-2013-photoshop-dreamweaver-permettent-encore","photo-caption":"<p>En 2013, Photoshop + Dreamweaver permettent encore de pondre ce genre d&#8217;immondices.<\/p>\n<p>Je ne m&#8217;inqui\u00e8te pas trop pour mon m\u00e9tier&#8230;<\/p>","width":"1417","height":"844","photo-url-1280":"http:\/\/25.media.tumblr.com\/9ca20d738b7a68815c9fa4f143323871\/tumblr_mpsh0pm0VR1qdqdb3o1_1280.png","photo-url-500":"http:\/\/31.media.tumblr.com\/9ca20d738b7a68815c9fa4f143323871\/tumblr_mpsh0pm0VR1qdqdb3o1_500.png","photo-url-400":"http:\/\/24.media.tumblr.com\/9ca20d738b7a68815c9fa4f143323871\/tumblr_mpsh0pm0VR1qdqdb3o1_400.png","photo-url-250":"http:\/\/25.media.tumblr.com\/9ca20d738b7a68815c9fa4f143323871\/tumblr_mpsh0pm0VR1qdqdb3o1_250.png","photo-url-100":"http:\/\/25.media.tumblr.com\/9ca20d738b7a68815c9fa4f143323871\/tumblr_mpsh0pm0VR1qdqdb3o1_100.png","photo-url-75":"http:\/\/31.media.tumblr.com\/9ca20d738b7a68815c9fa4f143323871\/tumblr_mpsh0pm0VR1qdqdb3o1_75sq.png","photos":[]},{"id":"54769361679","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/54769361679","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/54769361679\/the-problem-with-css-pre-processors-blog-miller","type":"link","date-gmt":"2013-07-06 19:09:21 GMT","date":"Sat, 06 Jul 2013 21:09:21","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1373137761,"format":"html","reblog-key":"QITcCvO5","slug":"the-problem-with-css-pre-processors-blog-miller","link-text":"The problem with CSS pre-processors |  Blog | Miller Medeiros","link-url":"http:\/\/blog.millermedeiros.com\/the-problem-with-css-pre-processors\/","link-description":""},{"id":"53950475814","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/53950475814","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/53950475814\/generated-content-by-david-storey-internet-explorer-11","type":"link","date-gmt":"2013-06-26 19:25:58 GMT","date":"Wed, 26 Jun 2013 21:25:58","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1372274758,"format":"html","reblog-key":"FRDyby9A","slug":"generated-content-by-david-storey-internet-explorer-11","link-text":"Generated Content by David Storey: Internet Explorer 11 preview","link-url":"http:\/\/generatedcontent.org\/post\/53943518693\/ie11preview1","link-description":"<p><a href=\"http:\/\/generatedcontent.org\/post\/53943518693\/ie11preview1\" class=\"tumblr_blog\">dstorey<\/a>:<\/p>\n\n<blockquote>\n<p>The first preview of IE11 has just been released. Let\u2019s see what is new so far. I\u2019ll update this post as more information becomes available.<\/p> <h2>The user-agent string <\/h2>\n<p>The new user-agent string for IE11 is as follows:<\/p> <dl><dt><strong>Desktop:<\/strong><\/dt>\n<dd>Mozilla\/5.0 (Windows NT 6.3; WOW64; Trident\/7.0; Touch; rv:11.0) like&#8230;<\/dd><\/dl><\/blockquote>"},{"id":"52080906169","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/52080906169","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/52080906169\/css-pixel-free-css","type":"link","date-gmt":"2013-06-03 20:36:18 GMT","date":"Mon, 03 Jun 2013 22:36:18","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1370291778,"format":"html","reblog-key":"V7y5ry6P","slug":"css-pixel-free-css","link-text":"[CSS] Pixel-free CSS","link-url":"https:\/\/medium.com\/design-ux\/66bddb327bb1","link-description":"<blockquote class=\"link_og_blockquote\">I recently redesigned my blog, The Sunday Best. In the process, I think I did something new: I completely avoided the use of px units in my \u2026<\/blockquote>\n\n<p><\/p>"},{"id":"51224541420","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/51224541420","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/51224541420\/bien-faire-son-boulot","type":"regular","date-gmt":"2013-05-24 14:02:43 GMT","date":"Fri, 24 May 2013 16:02:43","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1369404163,"format":"html","reblog-key":"QM4Ipo7l","slug":"bien-faire-son-boulot","regular-title":"Bien faire son boulot","regular-body":"<p>\u00catre int\u00e9grateur ne nous emp\u00eache pas de bien faire notre boulot, n&#8217;est-ce pas&#160;?<\/p>\n<p><em>Un tweet r\u00e9cent concernant le Responsive Web Design m&#8217;a interpell\u00e9 car je l&#8217;ai trouv\u00e9 tr\u00e8s juste. Je l&#8217;ai malheureusement perdu, mais je vais retranscrire ma pens\u00e9e&#8230;<\/em><\/p>\n<p>Bien faire son boulot, c&#8217;est faire en sorte que son site web s&#8217;affiche correctement sur l&#8217;ensemble des navigateurs. C&#8217;est normal et c&#8217;est naturel. Le contraire serait \u00e0 consid\u00e9rer comme de la discrimination.<\/p>\n<p>Bien faire son boulot, c&#8217;est aussi faire en sorte que son site web puisse \u00eatre per\u00e7u correctement par l&#8217;ensemble de la population, d\u00e9ficiente ou non. L\u00e0 encore, c&#8217;est normal et c&#8217;est naturel. Le contraire serait discriminant.<\/p>\n<p>Aujourd&#8217;hui, avec la multiplication des p\u00e9riph\u00e9riques de consultation, il me semble \u00e9galement normal et naturel<span>\u00a0faire en sorte que son site web s&#8217;affiche tant que faire se peut sur toutes les surfaces.<\/span><\/p>\n<p>Appelez-\u00e7a &#8220;<span>Responsive Web Design&#8221; (parce que \u00e7a fait classe) ou comme bon vous chante, mais au final, ce<\/span><span>\u00a0ne serait pas tout simplement naturel et&#8230; bien faire son boulot&#160;?<\/span><\/p>"},{"id":"50567713227","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/50567713227","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/50567713227\/conference-un-site-responsive-en-une-heure","type":"regular","date-gmt":"2013-05-16 09:52:00 GMT","date":"Thu, 16 May 2013 11:52:00","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1368697920,"format":"html","reblog-key":"BAM4iCzD","slug":"conference-un-site-responsive-en-une-heure","regular-title":"Conf\u00e9rence : \"un site responsive en une heure\"","regular-body":"<p>J&#8217;ai eu la chance d&#8217;\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 <a href=\"http:\/\/www.agoracms.com\/\">AgoraCMS<\/a> pour y pr\u00e9senter une conf\u00e9rence que j&#8217;ai appel\u00e9e <strong>\"Un site Responsive en une heure\"<\/strong>.<\/p>\n<p>Le titre de ma pr\u00e9sentation \u00e9tait volontairement provocateur et tout le monde a pu le comprendre rapidement puisque la r\u00e9ponse est &#8220;on ne peut pas&#8221;.<\/p>\n<p>Cela ne m&#8217;a pas emp\u00each\u00e9 de jouer \u00e0 mon jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9&#160;: prendre le site web de l&#8217;organisateur, AgoraCMS, le rendre responsive, et d&#8217;expliquer pas \u00e0 pas comment j&#8217;ai proc\u00e9d\u00e9.<\/p>\n<p>Avant la d\u00e9monstration, j&#8217;ai commenc\u00e9 par d\u00e9tailler 4 notions qui me semblent indispensables \u00e0 ma\u00eetriser quand on se lance dans le Responsive Web Design&#160;:<\/p>\n<ul><li><span>les tailles des devices<\/span><\/li>\n<li><span>les media queries CSS3<\/span><\/li>\n<li><span>la propri\u00e9t\u00e9 box-sizing<\/span><\/li>\n<li><span>la gestion des d\u00e9bordements<\/span><\/li>\n<\/ul><p>Au final, je fus un peu pris de court (je pensais avoir 1h et non 50min), et je constate que je parle toujours aussi rapidement quand j&#8217;ai plein de choses \u00e0 dire&#160;!<\/p>\n<p>Les slides de conf\u00e9rence sont disponibles sur <a href=\"http:\/\/fr.slideshare.net\/goetter\/un-site-web-responsive-en-une-heure\">Slideshare<\/a>.<\/p>","tags":["responsive","RWD","conf\u00e9rences"]},{"id":"50165087477","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/50165087477","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/50165087477\/les-mobiles-nous-mentent-version-2013","type":"regular","date-gmt":"2013-05-11 13:54:00 GMT","date":"Sat, 11 May 2013 15:54:00","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1368280440,"format":"html","reblog-key":"cl4vtaUA","slug":"les-mobiles-nous-mentent-version-2013","regular-title":"Les mobiles nous mentent ! (version 2013)","regular-body":"<p class=\"warning\"><span>Cet article est une version remani\u00e9e et mise \u00e0 jour d&#8217;un billet \u00e9ponyme <\/span><a href=\"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/16969052702\/les-mobiles-nous-mentent\">publi\u00e9 il y a quelques mois<\/a><span>.<\/span><\/p>\n<p><img alt=\"image\" src=\"http:\/\/media.tumblr.com\/tumblr_lyz4txlQ7p1qciej1.jpg\"\/><\/p>\n<p>On sait depuis un bon bout de temps \u00e0 pr\u00e9sent que les \u00e9crans de nos smartphones et tablettes sont des mythomanes et nous font croire tout un tas de fourberies \u00e0 leur propos.<\/p>\n<p>On a commenc\u00e9 par mettre un moment \u00e0 comprendre qu&#8217;un \u00e9cran mobile ne disposait non pas d&#8217;un seul type de largeur (et de hauteur), mais de trois&#160;:<\/p>\n<ul><li>largeur &#8220;constructeur&#8221;<\/li>\n<li>largeur &#8220;device-width&#8221; <em>(ou screen.width en JS)<\/em><\/li>\n<li>largeur de fen\u00eatre (viewport)<\/li>\n<\/ul><p>Mais les contrev\u00e9rit\u00e9s ne s&#8217;arr\u00eatent pas l\u00e0, loin de l\u00e0.<\/p>\n<p>Voici donc la liste officielle des mensonges v\u00e9hicul\u00e9s par les constructeurs mobiles et qui embrouillent les esprits des d\u00e9veloppeurs web aujourd&#8217;hui encore.<\/p>\n<p><strong>Toutes les affirmations suivantes sont FAUSSES, au moins en partie&#160;:<\/strong><\/p>\n<ol><li>On d\u00e9tecte un iPhone 4 (ou 5)\u00a0\u00a0en testant si sa largeur en portrait correspond bien \u00e0 640 pixels.<\/li>\n<li>On d\u00e9tecte un iPad 3 (ou plus) en testant si sa largeur en portrait correspond bien \u00e0 1536 pixels.<\/li>\n<li>La largeur de fen\u00eatre (<em>viewport<\/em>) sur mobile est de 980px.<\/li>\n<li>La valeur de <em>device-width<\/em> correspond \u00e0 la taille d&#8217;\u00e9cran d&#8217;un mobile.<\/li>\n<li>La valeur de <em>device-width<\/em> est fix\u00e9e une fois pour toute pour chaque p\u00e9riph\u00e9rique.<\/li>\n<li>La valeur de <em>device-width<\/em> change selon l&#8217;orientation du mobile.<\/li>\n<li>Il faut utiliser une meta viewport de valeur &#8220;<em>width=device-width<\/em>&#8221;.<\/li>\n<li>Il faut utiliser une meta viewport.<\/li>\n<li>Un iPhone 4 (ou 5) est dot\u00e9 d&#8217;un \u00e9cran &#8220;HD&#8221;.<\/li>\n<li>On g\u00e8re les \u00e9crans HD en produisant des images de taille doubl\u00e9e.<\/li>\n<\/ol><div class=\"warning\">\n<p>EDIT&#160;: Les explications de ces affirmations se trouvent \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9taill\u00e9es dans une conf\u00e9rence que j&#8217;ai pr\u00e9sent\u00e9e lors de Web-5 \u00e0 B\u00e9ziers en juin 2013&#160;: <strong>\"10 R\u00e9v\u00e9lations sur le Web mobile\"<\/strong>.<\/p>\n<p>Je vous invite \u00e0 consulter les slides de cette conf\u00e9rence librement disponibles sur Slideshare \u00e0 l&#8217;adresse <a href=\"http:\/\/www.kiwi.gg\/web5\"><a href=\"http:\/\/www.kiwi.gg\/web5\">www.kiwi.gg\/web5<\/a><\/a><\/p>\n<\/div>\n<p><iframe frameborder=\"0\" height=\"486\" marginheight=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" src=\"http:\/\/www.slideshare.net\/slideshow\/embed_code\/22969949\" width=\"597\"> <\/iframe><\/p>\n<div><strong><a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/goetter\/10rvlations-sur-le-web-mobile\" title=\"10 Revelations sur le Web Mobile\" target=\"_blank\">\u00a0<\/a><\/strong><\/div>\n\n<p>Quelques ressources tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour \u00e9tayer le sujet, \u00e0 lire tr\u00e8s consciencieusement&#160;:<\/p>\n<ul><li><a href=\"http:\/\/www.alsacreations.com\/article\/lire\/1490-comprendre-le-viewport-dans-le-web-mobile.html\">Alsacr\u00e9ations&#160;: comprendre le Viewport dans le Web mobile<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/32513655620\/viewport-adieu-width-device-width\">Goetter&#160;: Viewport, adieu width=device-width&#160;?<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/developer.apple.com\/library\/ios\/#documentation\/AppleApplications\/Reference\/SafariWebContent\/UsingtheViewport\/UsingtheViewport.html\">Apple&#160;: configuring the Viewport<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Display_resolution\">Wikipedia&#160;: Display resolution<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/developer.android.com\/guide\/practices\/screens_support.html\">Android&#160;: Multiple screens support<\/a><\/li>\n<\/ul>","tags":["responsive","mobile","webmobile","retina","RWD","iphone"]},{"id":"48535471290","url":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/48535471290","url-with-slug":"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/48535471290\/en-2013-y-a-t-il-encore-un-probleme-de-pixels","type":"regular","date-gmt":"2013-04-21 16:48:00 GMT","date":"Sun, 21 Apr 2013 18:48:00","bookmarklet":0,"mobile":0,"feed-item":"","from-feed-id":0,"unix-timestamp":1366562880,"format":"html","reblog-key":"YwP6p2wO","slug":"en-2013-y-a-t-il-encore-un-probleme-de-pixels","regular-title":"En 2013, y a t-il encore un probl\u00e8me de pixels ?","regular-body":"<p><span>Voil\u00e0 ressorti le plus vieux troll du monde des int\u00e9grateurs&#160;: celui du m\u00e9chant pixel qui n&#8217;est pas accessible.<\/span><\/p>\n<p>Je propose de r\u00e9ouvrir ce joli d\u00e9bat dans le contexte actuel de 2013, alors que l&#8217;on voit enfin dispara\u00eetre certains navigateurs dinosaures.<\/p>\n<p>Je vais t\u00e2cher d&#8217;avancer de mani\u00e8re logique et pragmatique dans ce billet, \u00e0 vous de me dire si je me trompe dans ma logique&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;espace de commentaires est libre, mais essayons de raisonner en adultes responsables, \u00e9vitons les taches de sang&#160;!<\/p>\n<h4>Le probl\u00e8me des pixels&#160;:<\/h4>\n<ul><li><span>IE6 ne dispose que d&#8217;un zoom texte<\/span><\/li>\n<li><span>IE7, IE8, IE9 et IE10 disposent d&#8217;un zoom texte et d&#8217;un zoom global de page (par d\u00e9faut)<\/span><\/li>\n<li><span>En zoom texte, IE6 et IE7 (et IE8&#160;?) \u00a0figent les polices en pixels&#160;: les contenus ne peuvent pas s&#8217;agrandir, ce qui est bien entendu g\u00eanant en situation de handicap<\/span><\/li>\n<li><span>Tous les autres navigateurs permettent d&#8217;agrandir les polices en pixel depuis longtemps<\/span><\/li>\n<\/ul><h4>Hypoth\u00e8ses&#160;:<\/h4>\n<ul><li><span>En 2013, on peut supposer que IE6 est devenu suffisamment n\u00e9gligeable pour ne plus \u00eatre pris en compte (IE7 aussi&#160;?)<\/span><\/li>\n<li><span>On ne peut pas conna\u00eetre le nombre de personnes utilisant IE7 ou IE8 et qui ont fait le choix d&#8217;opter pour le zoom texte (car c&#8217;est un choix, ce n&#8217;est pas le r\u00e9glage par d\u00e9faut)<\/span><\/li>\n<li>On ne peut pas conna\u00eetre le nombre de personnes handicap\u00e9es utilisant IE7 ou IE8, m\u00eame si on peut pr\u00e9sumer que les chiffres sont proches de la moyenne g\u00e9n\u00e9rale. <br\/>EDIT&#160;:<a href=\"http:\/\/webaim.org\/projects\/screenreadersurvey4\/\"> une enqu\u00eate de WebAIM<\/a> donne des chiffres int\u00e9ressants sur ce sujet.<\/li>\n<\/ul><h4>REM&#160;: c&#8217;est l&#8217;avenir ou d\u00e9j\u00e0 le pr\u00e9sent&#160;?<\/h4>\n<ul><li><span>L&#8217;unit\u00e9 <em>em<\/em> est une unit\u00e9 fluide, ce qui r\u00e9sout par principe tous les probl\u00e8mes de polices fig\u00e9es en pixel<\/span><\/li>\n<li><span>Une taille de police en<em> em<\/em> a pour r\u00e9f\u00e9rent la taille de police de l&#8217;\u00e9l\u00e9ment parent, la cascade impose donc des calculs (par exemple, un label de 1.5em au sein d&#8217;un paragraphe de 2em aura en fait un coefficient multiplicateur de x3)<\/span><\/li>\n<li><span>L&#8217;unit\u00e9 <em>rem<\/em> est - comme <em>em<\/em> - une unit\u00e9 fluide. Mais son r\u00e9f\u00e9rent n&#8217;est pas le parent de l&#8217;\u00e9l\u00e9ment mais l&#8217;\u00e9l\u00e9ment racine HTML (donc si HTML a une taille de 10px, tous les \u00e9l\u00e9ments de la page faisant 1.5rem auront 15px quel que soit leur position dans le DOM)<\/span><\/li>\n<li><em>rem<\/em> est une unit\u00e9 CSS3&#160;en Candidate Recommandation support\u00e9e par l&#8217;ensemble des navigateurs, \u00e0 partir de IE9, et \u00e0 l&#8217;exception d&#8217;Opera Mini&#160;: <a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#feat=rem\"><a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#feat=rem\">http:\/\/caniuse.com\/#feat=rem<\/a><\/a><\/li>\n<\/ul><p>Le code ci-dessous permet aux paragraphes de disposer d&#8217;une taille fluide \u00e9quivalente \u00e0 14 pixels, facile \u00e0 calculer, tout en proposant une alternative en &#8220;vrais&#8221; pixels pour les navigateurs plus anciens&#160;:<\/p>\n<pre>html {\n<span>\t<\/span>font-size: 62.5%; \/* equiv 10px *\/\n}\np {\n<span>\t<\/span>font-size: 14px;\n\tfont-size: 1.4rem; \/* equiv 14px mais fluide *\/\n}\n<\/pre>\n<p><strong>Toute la question est&#160;: qui sera encore p\u00e9nalis\u00e9 aujourd&#8217;hui par cette m\u00e9thode&#160;?<\/strong><\/p>\n<p><strong>EDIT&#160;: quelques discussions sur le sujet&#160;:<\/strong><\/p>\n<ul><li><a href=\"http:\/\/stephaned.nursit.com\/blog\/article\/polices-en-pixels-faut-il-encore\"><a href=\"http:\/\/stephaned.nursit.com\/blog\/article\/polices-en-pixels-faut-il-encore\">http:\/\/stephaned.nursit.com\/blog\/article\/polices-en-pixels-faut-il-encore<\/a><\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/dreamdealer.nl\/articles\/are_you_still_using_px_for_font_sizing.html\"><a href=\"http:\/\/dreamdealer.nl\/articles\/are_you_still_using_px_for_font_sizing.html\">http:\/\/dreamdealer.nl\/articles\/are_you_still_using_px_for_font_sizing.html<\/a><\/a><\/li>\n<\/ul>","tags":["accessibilit\u00e9","CSS","pixel"]}]};
